\section{Architekturstile}

\begin{frame}{Architekturstile}
    Mit Hilfe von Architekturstilen können wir den \kgreen{groben Aufbau}
    eines Systems spezifizieren. In der SWT betrachten wir einige verschiedene Stile:
    \begin{itemize}
        \item \kgreen{Schichtenarchitektur}
        \item Klient/Dienstgeber
        \item Partnernetze
        \item Datenablage
        \item \kgreen{Modell-Präsentation-Steuerung}
        \item Fließband
        \item Rahmenarchitektur
        \item Dienstorientierte Architektur
    \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[standout]
    Warum betreiben wir Architekturentwurf?
    \pause
    \bigskip
    
    Wir sind von Anfang an effizient und zielgerichtet\\
    Alle Stakeholder verstehen von Anfang an das große Ganze
\end{frame}

\begin{frame}{Schichtenarchitekturen}
    \begin{definition}[Schichtenarchitektur]
        In einer \kgreen{Schichtenarchitektur} ist die Software in hierarchisch geordnete
        Schichten gegliedert. Zwischen den Schichten ist dabei die Benutztrelation
        azyklisch.
    \end{definition}

    Schichtenarchitekturen können im Entwurf schon auf einer sehr abstrakten Ebene
    eingesetzt werden. Oftmals finden sich innerhalb von Schichten noch einmal
    weitere Architekturstile wieder.
    \only<1>{
        \begin{task}{Schichten im Alltag}
            Findet mehrere alltägliche Beispiele für schichtenartig organisierte
            Systeme. Es muss nicht unbedingt ein Bezug zur Informatik bestehen.
        \end{task}
    }
    \only<2>{
        \begin{solution}{Schichten im Alltag}
            Typische Beispiele sind die Schichtenmodelle in der Telematik, Personalstrukturen in Firmen
            und viele mehr.
        \end{solution}
    }
\end{frame}

\begin{frame}{Modell-Präsentation-Steuerung}
    \begin{Definition}[Modell-Präsentation-Steuerung]
        Bei einer solchen Architektur trennt man
        die Datenspeicherung (Modell) von der Darstellung (Präsentation) ab. Als
        Schnittstelle dient beiden Teilen die Steuerung.
    \end{Definition}

    Normalerweise ist dieser Stil auch als \kgreen{Model-View-Controller}
    bekannt. Der große Vorteil an MVC ist die sehr gute Trennung zwischen Datenspeicherung
    und Anzeige der Daten. Dadurch kann mit vergleichsweise geringem Aufwand die
    Darstellung der Daten komplett getauscht werden.

    \only<1>{
        \begin{task}{Diskussion MVC vs. Schichtenarchitektur}
            Wo liegen Unterschiede und Gemeinsamkeiten von Model-View-Controller und einer Schichtenarchitektur?
        \end{task}
    }
    \only<2>{
        \begin{solution}{Diskussion MVC vs. Schichtenarchitektur}
            \begin{itemize}
                \item Gemeinsamkeiten: Komponenten in Schichten, MVC kann unter Umständen Schichtenarchitektur sein.
                \item Unterschiede: MVC hat exakt drei Schichten, aber nicht zwingend hierarchischen Zugriff, MVC unterscheidet nicht zwischen transparent und intransparent.
            \end{itemize}
        \end{solution}
    }
\end{frame}

\begin{frame}[t]{Aufgaben}
    \only<1>{
        \begin{task}{Datenbankanwendung}
            Es soll eine Datenbankanwendung entwickelt werden. Diese wird über eine zentrale Steuerungslogik gesteuert, die mit der Datenbank
            kommuniziert und verschiedene Darstellungen der Daten ermöglicht.
            Die Daten sollen redundant gespeichert werden, um die Ausfallsicherheit zu erhöhen. Außerdem soll die Datenbank einfach ausgetauscht
            werden können.

            Diskutiert die Vor- und Nachteile der folgenden Architekturstile für dieses Szenario:
            \begin{itemize}
                \item Schichtenarchitektur
                \item Partnernetze
                \item Datenablage
            \end{itemize}
            Welchen Stil würdet ihr final wählen?
        \end{task}
    }
    \only<2>{
        \begin{solution}{Datenbankanwendung}
            Alle 3 Varianten haben ihre Daseinsberechtigung. Die Schichtenarchitektur vereinfach die Austauschbarkeit und regelt Kommunikation sehr gut. 
            Mit Partnernetzen kann die Redundanz erhöht werden, jedoch ist es hier schwierig die Daten zu vereinheitlichen.
            Die Datenablage trennt Steuerung und Darstellung nicht, aber vereinfach die redundante Speicherung.

            Als Wahl sind Schichtenarchitektur oder eine Kombination aus Schichtenarchitektur mit einer Datenablage denkbar.
        \end{solution}
    }
\end{frame}

\begin{frame}{Architekturdokumentation}
    Um Architekturentscheidungen zu dokumentieren und explizit zu modellieren sind UML-Klassendiagramme nicht mehr unbedingt
    geeignet -- dafür sind diese meist zu genau. 
    
    Um trotzdem sinnvoll über die Architektur eines Produkts sprechen zu können führen wir zwei zusätzliche UML-Diagrammtypen ein:
    \begin{itemize}
        \item Komponentendiagramme
        \item Verteilungsdiagramme
    \end{itemize}
\end{frame}